\pagebreak
\thispagestyle{empty}

{ \Large \textbf{Ringraziamenti}}
\vspace{6mm}

Dopo una vita di impegno e di studio giungo, con questo lavoro di tesi,
ad una conclusione certamente ambita da tempo, ragionata, all'inseguimento
costante di quello che ho sempre desiderato ottenere prima di ogni cosa:
la conoscenza.

Tuttavia, la conoscenza \`e ben lungi dall'essere istintiva. \`E fatta di
buone basi, di sviluppi attenti e mirati, di interesse personale alimentato
da chi mi circondava e mi circonda tuttora, fornendomi la possibilit\`a di
accedere e comprendere le tante sfaccettature del mondo scientifico.

Per questa ragione, devo il raggiungimento di questo traguardo a chi mi ha
fornito gli strumenti e la cultura, ma soprattutto la fiducia.

Ringrazio quindi il Prof. Cimiraglia per aver tracciato un cammino di
apprendimento sicuro e razionale verso una disciplina complessa ma
affascinante, ricca di risvolti e collegamenti sempre pi\`u profondi
man mano che nuove conoscenze si aggiungevano a quelle gi\`a acquisite.

Ringrazio il Dott. Angeli, per la guida attenta e puntuale sugli sviluppi di
questo lavoro.

Ringrazio la Prof. Ruggiero, per avermi fornito gli strumenti adatti alla
comprensione di questa disciplina.

Ringrazio tutti gli insegnanti del mio percorso didattico, che grazie alla
loro passione e alle loro capacit\`a, sono stati in grado di infondere in me
sia le basi che il desiderio di apprendere e perfezionare sempre pi\`u le mie
conoscenze.

Ringrazio infine i miei genitori, che come insegnanti e come educatori mi
hanno fornito le capacit\`a e la forza di tenere duro nonostante le
difficolt\`a.

A tutti, grazie di cuore.


