\chapter{Applicazioni}
\label{cap:applicazioni}

Le applicazioni di questo lavoro di tesi sono mirate alla valutazione
dell'energia di correlazione calcolata con la teoria NEV-PT su
varie classi di sistemi: composti carbonilici, 
molecole $\pi$ coniugate cicliche e molecole $\pi$ coniugate lineari. Le
valutazioni sono state effettuate sia nello stato fondamentale che in alcuni
stati eccitati di singoletto. Le classi di composti in questione sono state
scelte per il ruolo centrale che svolgono nell'ambito organico, inorganico,
biologico e farmacologico.  

\section{Sistemi carbonilici semplici}

Lo studio dei sistemi carbonilici si \`e concentrato sulla valutazione
dell'energia di eccitazione $n \rightarrow \pistar$ su formaldeide,
acetaldeide ed acetone, per le transizioni singoletto-singoletto
verticale ed adiabatica. L'analisi \`e stata effettuata con basi di diversa
dimensionalit\`a, su uno spazio CAS con 6 elettroni attivi in 5 orbitali attivi,
ad eccezione dell'acetaldeide,
per la quale \`e stato utilizzato uno spazio CAS di dimensionalit\`a maggiore
al fine di ottenere risultati comparabili al dato sperimentale, dal momento che
la sua intrinseca asimmetria comportava problemi nell'utilizzo di uno spazio
CAS ridotto.

\input{applicazioni/formaldeide}
\input{applicazioni/acetone}
\input{applicazioni/acetaldeide_5}
\input{applicazioni/acetaldeide_7}

\section{Sistemi coniugati ciclici}

Lo studio degli stati eccitati \`e proseguito con un'analisi 
delle molecole coniugate cicliche di benzene e naftalene, con
diverse basi orbitaliche.

\input{applicazioni/benzene}
\input{applicazioni/naftalene}

\section{Sistemi coniugati lineari}

Per ultimo, lo studio di sistemi coniugati lineari si \`e invece concentrato
sull'esatriene, previa caratterizzazione analoga sull'omologo inferiore
minimale etilene che, pur non essendo a rigore un sistema coniugato, ha
consentito la valutazione essenziale dei parametri e dei risultati in
studio: si \`e valutata la superficie di potenziale per lo stato
fondamentale, definita sui due gradi di libert\`a della rotazione del doppio
legame centrale e della posizione degli idrogeni interessati a tale
rotazione. 

Successivamente, sul sistema esatriene si \`e studiato il percorso di minima
energia (Minimum Energy Path, MEP) e le energie di eccitazione verticale ed
adiabatica, e la conseguente trattazione perturbativa.

\input{applicazioni/etene}
\input{applicazioni/esatriene}

